\section{Фундаментальний аналіз ринку цінних паперів}
\textbf{Фундаментальний аналіз} - це комплекс дій, заснований на вивчені різних факторів та сил, що впливають на цінні папери, товари, компанії, індустрії та економіку в цілому. Як і в будь-якому іншому аналізі - головна мета фундаментального аналізу - спрогнозувати майбутні тенденції та отримати вигоду з руху цін, що був передбачений. 

\subsection{Рівні фундаментального аналізу}

Фундаментальний аналіз зазвичай буває трьох рівнів:
\begin{description}
	\item[На рівні економіки] - фундаментальний аналіз містити вивчення національних економічних індикаторів для оцінки поточного та майбутнього стану економіки в цілому;
	\item[На рівні індустрії] - фундаментальний аналіз може містити вивчення сил попиту та пропозиції для даного типа продукту чи послуги;
	\item[На рівні окремої компанії, фінансового інструменту, цінного паперу] - фундаментальний аналіз містити аналіз фінансових та бухгалтерських звітів, керування, стратегії бізнесу та конкуренції.
\end{description}

Для прогнозування майбутніх цін на цінні папери, фундаментальний аналіз складається з аналізу компаній, індустрії та економіки, для визначення поточної та майбутньої справедливої вартості (цінності) даного цінного паперу. Якщо поточна ціна нижче або вище справедливої (як вважають фундаменталісти) ринкової ціни, то інструмент вважається завищеними або заниженими, і вважають, що в майбутньому ринок буде рухатися в бік справедливої ціни.

Фундаментальні аналітики не прислухаються до ентропістів, оскільки вважають, що ринок знаходиться у відносній формі ефективності \cite{fund_1}. Вірячи в те, що ринок не відображає всю інформацію, фундаментальні аналітики намагаються отримати вигоду від розбіжностей реальної ціни від справедливої.

Фундаментальний аналіз може принести хороший результат, але з ним треба оперувати вміло та обережно. Якщо ви вивчаєте звіт від аналітика компанії, будьте пильні; знайте від кого цей звіт, і чи можна йому вірити. У кожного аналітика своя суб'єктивна похибка; у всіх без винятку. Всупереч тому, що фундаменталісти борються з цими похибками, від неї не позбутися. Але, похибки — нормальне явище, і фундаментальний аналіз може успішно прогнозувати не зважаючи на них.

Для фундаментального аналізу, хорошим джерелом інформації можуть стати прес-релізи, огляди експертів і фінансові звіти компанії. Але не забувайте ставитися до них зі здоровим скептицизмом: вмійте відрізняти факти від обману. Адже прес-релізи — дуже ефективний медіум для зв'язку з громадськістю; досвідчений інвестор повинен фільтрувати непотрібну інформацію, і пропускати тільки важливі факти.

\subsection{Методи фундаментального аналізу}

Фундаментальний аналіз починається з аналізу макро-даних, потім переходить на окремі індустрії, і врешті доходить до аналізу окремих компаній. Не існує одного конкретного методу для фундаментального аналізу, але нижче наведено приклад, який описує 2 з 3 головних кроків фундаментального аналізу.

При фундаментальному аналізі, важливо пам'ятати, що вся інформація відносна. Групи компаній в одному секторі треба порівнювати з іншими групами; окремій компанії — з іншими компаніями (найчастіше, у одній і тій самій індустрії). Наприклад, мережа магазинів електроніки «Світ електроніки» треба порівнювати з іншим постачальником електротоварів, наприклад, «Домотехніка», але ніяк не треба порівнювати «Домотехнику» з «Укртелекомом», компанією, що займається комунікаціями, або «КиевОблГаз'ом».

\subsubsection{Економічний прогноз}

Аналіз національної економіки завжди повинен йти першим у фундаментальному аналізі. Для порівняльного прикладу, економіка країни — це річка, а групи компанії в одній індустрії — це кораблі. Коли річка розливається (росте), більшість компаній зростає. Якщо ж навпаки, річка звужується, то більшість компаній теж зменшуються, щоб уміститися на ринку.

Багато економістів знаходять тісний зв'язок між рівнем економіки та процентними ставками банків. Не секрет, що процентні ставки банків істотно впливають і на фінансові ринки. Нижче наведений Рис. \ref{fund_anal_1}, на якому видно 30-річну динаміку індексу S\&P 500 і процентну ставку 10-річної облігації. На ньому видно (нехай не дуже чітко) співвідношення між графіками.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/fund_analysis_1.png}
\caption{Діаграма індексу S\&P та процентної ставки 10-річної облігації}\label{fund_anal_1}
\end{figure}

Після аналізу економіки в цілому, можна переходити до аналізу окремої індустрії

\subsubsection{Відбір груп компанії}

Якщо економіка зростає, то одні групи компаній будуть розвиватися швидше, ніж інші. Логічно буде відбирати ті групи, які найбільш підходять для вкладення і спекуляції; ті, які найбільш ймовірно будуть розвиватися стрімкіше. Якщо очікується, що всі компанії будуть розвиватися разом з економікою, то ризик вкладень досить низький; у такому разі необхідно розробляти агресивну стратегію, націлену на зростання.

При такій стратегії, має сенс спекулювати акціями компаній, що займаються новими технологіями, біотехнологіями, або іншої ризикової інноваційною діяльністю. Також можна вдатися до циклічних цінних паперів. Якщо ж економіка не росте, то має сенс подумати про більш консервативних стратегіях, і працювати зі стабільно зростаючими компаніями. Оборонна стратегія може включати компанії, що оперують на споживчому, не еластичному ринку, такому як комунальні послуги або енергетика.

Для того, щоб правильно оцінити потенціал сектора (групи компаній), необхідно зважити їх загальний зріст, сегмент ринку і ступінь впливу на економіку \cite{fund_1}. Хоч нас цікавить у загальному підсумку одна-дві компанії, не можна забувати, що група компаній впливає на акції кожного члена групи, і на інші акції. Як правило акції рухаються групами; відлюдники, наступні за групою, зустрічаються рідко. Часто буває, що вибір правильної індустрії вагоміший, ніж вибір окремої компанії. На Рис. \ref{fund_anal_2} зображено індекси 5 секторів промисловості протягом 7 років. Не важко побачити, що вибір індустрії може мати колосальне значення.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/fund_analysis_2.png}
\caption{5 індексів промисловості}\label{fund_anal_2}
\end{figure}

\subsubsection{Звуження в межі групи компаній}

Коли ви проаналізували економіку в цілому, групи компаній по секторах, і група компаній для фундаментального аналізу відібрано, треба звузити список компаній у вашому фундаментальному аналізі для подальшого більш детального дослідження. (Варто, відзначити, що зовсім не обов'язково робити ретельний аналіз економіки та індустрій перед аналізом компаній; це всього лише рекомендація.)

Найчастіше, в групі компаній інвесторів і аналітиків цікавлять ті компанії, які займають лідируючи та новаторські позиції в групі або секторі. Необхідно оцінити кожну компанію щодо її конкурентів, і провести аналіз прогнозів для цієї індустрії на майбутнє. Задайте наступні питання:

\begin{itemize}
	\item яке місце компанії займаюсь в своїй області чи групі?
	\item наскільки вони конкурентоспроможні?
	\item наскільки успішний їх продукт чи послуга?
	\item хто лідер у цій групі та як майбутні зміни будуть впливати на лідерство в цій області?
	\item які бар`єри для входу в цю область?
\end{itemize}

Успішність компанії можна розпізнати по загальнодоступних факторах, таким як маркетингова стратегія, використання технологій, частка ринку або схильність до інновацій. Детальний порівняльний аналіз компаній, що входять одного сектора виробництва допоможе побачити, які з них лідирують.

\subsubsection{Аналіз компаній}

Коли список потенційних компаній-інструментів вже досить малий, приходить час аналізувати їх більш детально, вивчаючи внутрішню «кухню» кожній компанії для того, щоб визначити її конкурентоспроможність. Ваш фундаментальний аналіз можна буде базувати на компаніях, у яких сильна фінансова частина, сильний менеджмент, або сильні бізнес плани на майбутнє.

\subsubsection{Бізнес план}

Як відомо, \textbf{бізнес-план} є фундаментом для подальшого бізнесу. Якщо очевидно, що плани на майбутнє у компанії мізерні, то і бізнес, ймовірно, піде скромно.

При аналізі \textbf{молодих компаній}, слід задатися наступними питаннями:
\begin{itemize}
	\item чи є взагалі сенс у цьому бізнесі?
	\item чи зможе компанія впоратися?
	\item чи є у цій діяльності цільовий ринок?
	\item чи можливо на ньому заробити?
\end{itemize}

Для \textbf{існуючого бізнесу}, слід поставити такі запитання:

\begin{itemize}
	\item чи є чітко зрозуміла стратегія на майбутнє?
	\item чи є компанія лідером на ринку?
	\item якщо так, чи у стані вона утримати лідерство?
\end{itemize}

\subsubsection{Менеджмент}

Щоб бізнес-план запрацював, \textbf{необхідно гарне управління}. Очевидно, що інвестори дивляться на менеджмент компанії для визначення переваг, недоліків і потенціалу останньої. Адже навіть найбільш привабливий бізнес план у швидкозростаючій індустрії може потерпіти \textbf{фіаско через некомпетентність менеджменту}. У той же час, «агресивний» та компетентний менеджмент може успішно розвинутися у висококонкурентній сфері.

При аналізі управління компанії, задайтеся такими питаннями:

\begin{itemize}
	\item наскільки талановиті найважливіші фігури компанії?
	\item чи є у них достатній досвід?
	\item як давно вони працюють в єдиній команді?
	\item чи зможе керівництво виконати свої обіцянки?
\end{itemize}

Якщо ви сумніваєтеся в менеджменті компанії, не витрачайте час і приступайте до аналізу наступної компанії.

\subsubsection{Фінансовий аналіз}

Останній етап в фундаментальному аналізі окремої компанії — це \textbf{аналіз фінансових звітів}. У нього можуть входити такі дані як балансова вартість, руху грошових коштів, EBITDA і багато іншого.

Повний список, звичайно, може здатися довгим і страхітливим, але з часом інвестори, як правило, виробляють власну методику, яка дозволяє аналізувати фінансові дані компанії досить швидко

Варто пам'ятати, що є безліч методів виміру ефективності компанії з точки зору фінансів, а також варто пам'ятати, що має значення поточна стадія ринку і сфера діяльності. Також у фінансовому аналізі можна активно застосовувати фінансові коефіцієнти (наприклад, ціна відношення ціни акції до доходу компанії).

\subsubsection{Підсумування аналізу}

Після всієї виконаної роботи, інвестор буде мати на руках достатньо компаній, які помітно відрізняються від інших \cite{fund_2}. По мірі нарощування досвіду, ви будете здобувати інтуїцію, і ще під час аналізу відчувати заздалегідь, які з компаній — кандидати на лідерство. Ви також зможете визначати слабкі і непередбачувані компанії. Щоб остаточно завершити фундаментальний аналіз, необхідно об'єднати всі факти, дані, результати і висновки разом і грамотно викласти їх.

\subsection{Переваги фундаментального аналізу}

\subsubsection{Довгострокове інвестування}

Фундаментальний аналіз хороший для \textbf{довгострокового інвестування}, самого довгострокового. Фундаментальний аналіз дає можливість прогнозувати довгострокові економічні, демографічні, технологічні і споживчі тенденції з високою ймовірністю, таким чином допомагаючи інвесторам підібрати хороші інструменти для довгострокового інвестування. Враховуючи, що технічний аналіз не так гарний для довгострокового інвестування, ця специфіка фундаментального аналізу є серйозною перевагою перед іншими методами аналізу ринку.

\subsubsection{Цінні знахідки}

Хороший фундаментальний аналіз дозволяє виявити цінні (саме цінні, а не дорогі) акції, тобто ті, у яких є високий внутрішній потенціал і цінність. Багато інвесторів шукають цінні інструменти, і готові чекати досить довго, поки вони себе проявлять. Саме фундаментальний аналіз допомагає знайти компанії, у яких потужні активи, стійкий баланс, стабільні доходи та прибуток.

\subsubsection{Ділова кмітливість}

Одне з найбільш очевидних (але непрямих) переваг фундаментального аналізу, — це те, що фундаментальний аналіз дає дуже гарне розуміння діяльності підприємств і бізнесу в цілому. Після такого ретельного аналізу, інвестори зможуть бачити компанії «наскрізь». Ви зможете визначати, що саме впливає на доходи даної компанії, або де у неї слабка ланка. Досвід фундаментального аналізу дозволить вам визначити компанії, які найімовірніше збанкрутують в найближчому майбутньому, а так само ті, які націлені на довгу, наполегливу і успішну роботу. Мало того, досвід фундаменталіста відкриє у вас навички для визначення рушійних сил цілих секторів, сфер і галузей. Не секрет, що ціна інструменту залежить від індустрії і конкуренції. Аналізуючи ці групи компаній, інвестори зможуть більш чітко визначити ризикові, надійні, зростаючі, цінні, циклічні, нециклічні та інші типи компаній.

\subsubsection{Хто є хто}

Акції ніколи не рухаються окремо: вони завжди рухаються групами. Розуміючи певний бізнес або компанію, інвестори можуть успішно співвіднести цю компанію з іншими компаніями цієї індустрії. Компанії можуть різко змінитися, і з ними може помінятися прибутковість і прибуток. Важливо вміти визначити, в якій сфері працює компанія. Наприклад, інтернет-магазини, які, по ідеї, повинні швидко рости з-за зростання інтернету в цілому, можуть потерпіти крах, тому що по суті вони є просто роздрібними магазинами, яких досить багато. Таким чином, знаючи, чим займається компанія, інвестор може використовувати цю перевагу фундаментального аналізу, правильно співвіднести компанію з індустрією, і робити висновки на основі спостережень за групою компаній у цілому.

\subsection{Недоліки фундаментального аналізу}

\subsubsection{Обмеженість часу}

Дійсно, фундаментальний аналіз може відкривати очі на внутрішнє життя компаній, галузей і ринку в цілому, але ретельний фундаментальний аналіз вимагає купи часу. На жаль, довгі аналізи можуть в результаті дати дуже суперечливі результати про ціну акцій. Коли таке трапляється, аналітики часто стверджують, що весь ринок помиляється. Звичайно, на ринку завжди є недооцінені і переоцінені компанії, але буде занадто нахабно стверджувати, що весь ринок неправий. 

\subsubsection{Спеціальний підхід}

Один з недоліків фундаментального аналізу — необхідність підлаштовуватися під кожну компанію. Методи фундаментального аналізу можуть відрізнятися в залежності від галузі і від унікальних факторів певної компанії. З цього, для кожної галузі та для кожної компанії потрібен свій унікальний підхід. Цей факт — не на користь фундаментального аналізу, т. к. адаптація методів аналізу для кожної компанії або галузі може бути дуже тривалою, що само собою зменшує обсяг аналітичних робіт в часових рамках. Адже, для інтернет-магазину необхідні одні методи аналізу, а для нафтової компанії, наприклад, — зовсім інші, т. к. їх сфери абсолютно несумісні.

\subsubsection{Суб'єктивізм}

Наступний недолік фундаментального аналізу — \textbf{надія на певний результат}. Справедлива вартість акції заснована лише на припущеннях. Будь-які зміни в підставляємих коефіцієнтах або формулах підрахунку можуть сильно зрушити кінцевий результат підрахунку вартості. Найчастіше, фундаменталісти знають про такі погрішності, і проводять аналіз в трьох режимах, явно чекаючи:
\begin{itemize}
	\item поганого результату;
	\item доброго результату;
	\item нейтрального результату.
\end{itemize}

Але досвід показує, що навіть при усвідомленні цього феномена, фундаментальні аналітики все одно вносять спотворення: навіть навмисно очікуючи гіршого результату, фундаментальний аналіз часто прогнозує зростання. Питання у тому, яка ж частка цієї похибки? Рис. \ref{fund_anal_3} демонструє, як відчайдушні бики-фундаменталісти марно прогнозують нові максимуми.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/fund_analysis_3.png}
\caption{Графік ціни на акції Amazon з коментарем}\label{fund_anal_3}
\end{figure}

\subsubsection{Похибка аналітика}

Більшість вихідної інформації для фундаментального аналізу береться безпосередньо від компанії. Зазвичай, компанії наймають спеціальних професіоналів — IR менеджерів (Investor Relation Managers), щоб ті публікували нову інформацію і стежили за аналітиками. І коли приходить час випустити якусь гучну новину про компанії, IR менеджери виявляють себе у повній мірі. Адже, не в їх інтересах випускати несприятливу новину. При компаніях зазвичай є наймані фінансові аналітики, які, «обробивши» новина для зовнішнього світу, випускають її у світ. Не варто забувати, що наймані аналітики можуть неправильно судити (або навмисно або ні) про вплив тієї чи іншої новини на ціну акцій компанії.

\subsubsection{Визначення справедливої ціни}

Коли ціна на акцію досягає неймовірного мінімуму або максимуму, як правило, на ринку з'являється бажання цю ціну відрегулювати, або, якщо висловитися по-іншому, привести акцію до її справедливою ціною. Якщо реальна ціна акції, припустимо, 30 одиниць, а фундаментальний аналітик стверджує, що справедлива ціна — 20, то йому нічого не залишається, як погодиться з ринком і визнати неправоту. Стара мудрість говорить, що справедлива вартість цінного папера визначається ціною, яку за неї готові заплатити. Таким чином, виникає питання, якщо фундаментальний аналіз стверджує одне, а на ринку відбувається інше, то незрозуміло, кому вірити.
